%%\section{Ableitung der Anforderungen}

In diesem Kapitel werden die Anforderungen zur Entwicklung einer Modellierungssprache für das MPM herausgearbeitet. Neben den generischen Anforderungen an Modellierungssprachen werden spezielle Anforderungen aufgrund der betrachteten Domäne identifiziert. Dazu werden exemplarisch drei Szenarien vorgestellt. Diese sind in den Kontext eines fiktiven Unternehmens eingebettet und beschreiben Situationen, in welchen die angestrebte Modellierungssprache zum Einsatz kommen soll. 
Die Modellierungssprache soll durch die Schaffung von Transparenz der Unterstützung von Entscheidungen auf den unterschiedlichen Ebenen dienen. Sie soll strategische Entscheidungsfindungsprozesse wie das Priorisieren und Selektieren von Projekten unterstützen und die Erstellung von Modellen ermöglichen, welche als diskursive Entscheidungsgrundlage für die beteiligten Akteure dienen. 
Der Informationsgehalt soll dabei jedoch auf ein Mindestmaß reduziert werden. Dabei wird kein Anspruch an die Darstellung aller, für die unterschiedlichen Prozesse im MPM, relevanten Informationen erhoben. Vielmehr wird eine Komplexitätsreduktion angestrebt, um den beteiligten Akteuren vor der Detailplanung, Konzepte auf einer erhöhten Abstraktionsebene zur Verfügung zu stellen.

\section{Einsatzszenarien der Modellierungssprache}

In diesem Abschnitt werden Szenarien aufgestellt, in welchen die Modellierungssprache zum Einsatz kommen soll. Sie werden auf Grundlage der zu Verfügung stehenden Literatur konstruiert und beschreiben einen fiktiven Videospiel Publisher\footnote{\textit{Die Videospiel Industrie verzeichnet ein zunehmendes Wachstum mit einem Umsatz von 23,5 Milliarden US-Dollar alleine in den USA \parencite[S. 14 ]{vidgames2017}. Aufgrund der Komplexität und Größe der Branche eignet sie sich als Beispiel, für Unternehmen die ihre Arbeitsorganisation in Projektform abwickeln.}}. Die Schilderung folgt dabei einer einheitlichen Vorgehensweise: Nach einer allgemeinen Beschreibung werden die Herausforderungen der jeweiligen Situationen vorgestellt. Besonderes Augenmerk wird dabei auf die Identifikation relevanter Prozesse, Daten, Abhängigkeiten oder Organisationseinheiten gelegt. Im Anschluss wird der Nutzen des Modells skizziert. Abschließend erfolgt eine Reflexion über die in den Herausforderungen ausgearbeiteten Informationen.

Die Szenarien stellen gleichzeitig den ersten Schritt des Makro-Prozesses zur Entwicklung einer DSML dar (vgl. Kapitel 1). Durch das Aufzeigen von Herausforderungen des jeweiligen Szenarios und der Offenlegung des Diagrammnutzens soll der Zweck und Umfang der Modellierungssprache abgesteckt werden.  

\section{Einsatzszenario 1: Projektauswahl}



Ein Videospiel Publisher will im Rahmen der strategischen Planung sein Produktportfolio für die folgenden Jahre aufstellen. Das Unternehmen ist ein weltweit führender Entwickler, Publisher und Distributor von Unterhaltungssoftware für diverse Hardwareplattformen. Er besitzt ein Portfolio von Marken und Lizenzen, die derzeit unter einer Marke produziert und verkauft werden. Entwickelt wird diese Software von den unternehmenseigenen Entwicklerstudios. \pagebreak

Es wird die Überlegung angestellt, neben den etablierten Produkten als Investor für weitere Marken zu fungieren. Zusätzlich sollen Projekte in das Portfolio aufgenommen werden, dessen Geschäftsmodell zur Monetarisierung vom traditionellen \textit{Pay to Play} auf das erfolgversprechendere \textit{Free to Play} umgestellt wird. \parencite[S. 30]{vidgames2017}

Die Videospielindustrie konnte über die letzten Jahre ein stetiges Wachstum verzeichnen. 2018 wurden über die Hälfte der Einnahmen ausschließlich über mobile Plattformen erzielt \parencite{Sinclair2018}. Aus diesem Grund sollen zukünftig auch Handyspiele mit in das Portfolio aufgenommen werden\footnote{\textit{Die beschriebenen spezifischen Projekte und deren Eigenschaften sollen zur Herleitung der Anforderungen keine Berücksichtigung finden, da die Modellierungssprache die generischen Konzepte des MPMs adressiert. Die Darstellung eines Videospiel Puplishers und Auflistung möglicher Projekte soll verdeutlichen das diese Branche vom Einsatz einer DSML profitieren kann. }}. Das übergreifende Ziel ist es, mit einem starken Produktportfolio, trotz des hohen Wettbewerbsdrucks, von dem anhaltenden Branchenwachstum zu profitieren. 

\subsection{Herausforderungen}

Die an der Projektauswahl beteiligten Organisationseinheiten stehen vor der Herausforderung, eine Vielzahl von Daten aus den Projekten miteinander zu verknüpfen, um die erfolgversprechenden Projekte auswählen zu können. Dabei müssen Kriterien festgelegt sein, anhand derer die verschiedenen Projekte bewertet und auf ihre Eignung für das Portfolio geprüft werden können. Dazu wird der in Kapitel 3.2.1 geschilderte Projektplanungsprozess durchlaufen. Die Entscheidung über die Zusammensetzung des Portfolios obliegt der Unternehmensleitung oder dem Portfolio-Board \parencite[S. 123]{lomnitz2004multiprojektmanagement}. Jedoch kann eine Planung nur bereichsübergreifend stattfinden, da Informationen über die strategische Bedeutung, Wirtschaftlichkeit, Risiken und notwendigen Ressourcen verfügbar gemacht werden müssen. Gleichzeitig sollten die Entscheidungsträger Interdependenzen zwischen den Projekten erkennen, um mögliche Synergien, Redundanzen oder Konflikte bei der Auswahl zu berücksichtigen.
\pagebreak

\subsection{Nutzen des Diagramms}

In diesem Szenario erscheint ein Diagramm hilfreich, in welchem Projekte, mit den für die Entscheidungsträger notwendigen Informationen darstellbar gemacht werden. Dieses \textit{Projekt-Übersicht-Diagramm} soll über bewertungsrelevante Angaben zur Strategie und Wirtschaftlichkeit der einzelnen Projekte verfügen. Weiterhin sollte es Informationen über die benötigten Ressourcen sowie Risiken enthalten. Zusätzlich soll das Diagramm Zusammenhänge zwischen Projekten, wie Konfliktsituationen oder Synergien abbilden können. 

\subsection{Reflexion über den Projektbewertungsprozess}

Zur Herleitung der für diesen Diagrammtyp relevanten Informationen wird eine Analyse der in der Literatur empfohlenen Verfahren zur Projektbewertung vorgenommen, welche die Ausgangsbasis der Projektauswahl darstellt. 

Um das Projektportfolio zu planen, sollen Projekte nach dem Grad ihres Umsetzungszwanges eingeteilt werden. Zunächst findet eine Klassifizierung in \textit{Muss-},\textit{Soll-} und \textit{Kann-Projekte} statt. \textit{Muss-Projekte} haben Vorrang vor allen anderen Projekten und ergeben sich aus verschiedenen Zwängen. Dazu zählen unter anderem juristische und technologische Vorgaben oder operativ und strategisch notwendige Projekte. Im Anschluss werden die \textit{Soll-} und \textit{Kann-Projekte} hinsichtlich ihres strategischen und wirtschaftlichen Nutzens anhand verschiedener Kriterien geprüft. (\cite[S. 100-102]{lomnitz2004multiprojektmanagement}; \cite[S. 66]{seidl2011multiprojektmanagement}; \cite [S. 26]{sterrer2014geheimnis})

Kühn und Pleuger (2009) merken dabei an, dass der Strategiebezug und die Wirtschaftlichkeit von Projekten immer im Zusammenhang betrachtet werden sollten. Ein strategisch suboptimal ausgerichtetes Projektportfolio hat im Nachhinein auch eine ungünstige Allokation der Ressourcen und Betriebsmittel zur Folge, aus welcher wiederum vermeidbare Kosten resultieren. \parencite[S.65-66]{PleugKuhn2009}

\subsubsection{Strategiebeitrag}

Bei Prüfung der Strategiekonformität steht die Frage im Vordergrund, welchen Beitrag die Projekte zur Erreichung der strategischen Ziele leisten. Unternehmen müssen sich derweil über diese Ziele bewusst sein, um systematisch Projekte auswählen zu können, welche die Unternehmensstrategie unterstützen. Die Ausarbeitung und Bewertung der strategischen Unternehmensziele ist dabei von erfolgskritischer Bedeutung, soll in diesem Zusammenhang jedoch nicht näher beleuchtet werden.
Um die Strategiekonformität der einzelnen Projekte einzuschätzen kommen verschiedene Methoden zum Einsatz. Diese unterscheiden sich hinsichtlich der Gewichtungsfaktoren und zur Bewertung herangezogener Kriterien, haben jedoch einen ähnlichen Ansatz \footnote{\textit{Es Ist anzumerken, dass nur die in der gesichteten Literatur vorgestellten Strategiebewertungsverfahren berücksichtigt wurden: (\cite{PleugKuhn2009}; \cite{lomnitz2004multiprojektmanagement}; \cite{schreckeneder2013projektcontrolling}; \cite{drews2014praxishandbuch})}}

Dabei werden die Projekte jeder, im Vorhinein aufgestellten Strategie, in einer Matrix gegenübergestellt und ihrem Erfüllungsgrad entsprechend bewertet \parencite [S. 90]{schreckeneder2013projektcontrolling}. Aus der Summe aller ermittelten Werte resultiert eine Kennzahl, welche den Strategiebeitrag widerspiegelt. Methodenabhängig können noch weitere Parameter, wie ein Gewichtungsfaktor für die Unternehmensziele \parencite[S. 107]{lomnitz2004multiprojektmanagement} oder ein Grad der Strategieankopplung der Projekte \parencite [S. 67]{PleugKuhn2009} hinzugefügt werden. Auch der Einsatz der, an die \textit{Balance Scorecard (BSC)} angelehnte, \textit{Project Scorecard (PSC)} wird in diesem Zusammenhang empfohlen \parencite[S. 27-28]{drews2014praxishandbuch}. Durch die ermittelten Werte kann der Strategiebeitrag der Projekte schließlich durch einen Prozentwert, eine Kennzahl oder einer Klassifizierung (z.B. geringer, mittlerer, hoher Beitrag) angegeben werden. Dieser Wert kann von dem Publisher als Einschätzung zum Strategiebeitrag der Projekte dienen.

\subsubsection{Wirtschaftlichkeit}

Anschließend gilt es, die Wirtschaftlichkeit der Projekte zu untersuchen. Dabei kommen, abhängig von der Projektart, verschiedene Methoden zum Einsatz. Um die Kosten und den Nutzen eines Projekts zu prognostizieren, wird in der Literatur die Anwendung der aus der Betriebswirtschaftslehre bekannten Verfahren zur Investitionsrechnung empfohlen, um quantifizierbare Werte zu erhalten. \parencite[S. 110]{lomnitz2004multiprojektmanagement}

Bei diesen sogenannten \textit{eindimensionalen Bewertungsmethoden} wird lediglich eine Zielgröße berücksichtigt, was eine monetäre Analyse der Projekte erlaubt \parencite[S. 124]{kunz2007strategisches}.

Dazu gehören unter anderem folgende statische und dynamische Verfahren:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Kosten-Gewinn-Vergleichsrechnung}:
	Vergleicht die Investitionsalternativen hinsichtlich ihrer Kosten oder Gewinne. \parencite[S. 239]{wieczorrek2010management}
	
	\item \textbf{Renabilitätsrechnung}:
	Ermittelt den Return on Investment (ROI), in welchem der Gewinn der betrachteten Periode in Relation zum gebundenen Kapital gesetzt wird. \parencite[S. 239]{wieczorrek2010management}
	
	\item \textbf{Amortisationsrechung}:
	Ermittelt den Zeitraum, in welchem sich eine Investition durch Kapitalrückflüsse amortisiert. \parencite[S. 240]{wieczorrek2010management}
	
	\item \textbf{Kapitalwertmethode}:
	Ermittelt den Kapitalwert einer Investition. Dazu werden die Zahlungen der einzelnen Perioden mit gegebenen Kalkulationszinsfuß auf den Zeitpunkt der ersten Anschaffungsauszahlung abgezinst. \parencite[S. 240]{wieczorrek2010management}
	
	\item \textbf{Annuitätenmethode}:
	Ermittelt die Annuität eines Projektes. Dabei wird der Kapitalwert auf die Laufzeit eines Projekts verteilt um z.B. Informationen über die Überschüsse einer Periode zu erhalten. \parencite[S. 240]{wieczorrek2010management} 
	
	\item \textbf{Interne-Zinsfuß-Methode}:
	Ermittelt den internen Zinsfuß einer Investition. Anders als beim Kapitalwert wird hier die Rendite zur Beurteilung der Vorteilhaftigkeit eines Projektes berechnet. Quelle \parencite[S. 241]{wieczorrek2010management}
	
\end{itemize}

Eine Übersicht über weitere gängige Bewertungsmethoden liefert Abbildung \ref{fig_Bewertungsv_Kunz}. Dem ist hinzuzufügen, dass abhängig von der Domäne, noch weitere Rechnungen herangezogen werden können.
 
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[]{BewertungsverfahrenKunz}
	\caption{Projektbewertungsverfahren nach Kunz (2007 S. 125)}
	\label{fig_Bewertungsv_Kunz}
\end{figure}

Obwohl in der Literatur die Anwendung der Investitionsrechnungen empfohlen wird, merkt Kunz (2007) an, dass lediglich die dynamischen Verfahren zur Projektbewertung geeignet sind. Die statischen Methoden kennzeichnen sich in diesem Zusammenhang durch Nachteile bei der Berücksichtigung von Projektinterdependenzen. \parencite[S. 125]{kunz2007strategisches}

Daraus folgend sind die genannten \textit{eindimensionalen} Methoden nicht ausreichend. Manche wirtschaftlichen Kriterien lassen sich nicht über monetäre Kosten-Nutzen-Rechnungen quantifizieren und müssen mit Hilfe anderer Verfahren bewertet werden. Deshalb wird die Herleitung qualitativer Nutzenkriterien zur Annäherung an monetär nicht messbare Aspekte empfohlen. Das Vorgehen ähnelt dem der strategischen Bewertung. Häufige Erwähnung findet dabei die \textit{Nutzwertanalyse}, welche die Projekte den qualitativen Kriterien gegenübergestellt. (\cite[S. 73]{PleugKuhn2009}; \cite[S. 111]{lomnitz2004multiprojektmanagement}) 

Abgeleitet aus der Systematik der \textit{Nutzwertanalyse} finden im Zusammenhang der Projektbeurteilung auch weitere Punktbewertungsverfahren Anwendung. Diese sogenannten \textit{Scoring-Modelle} lassen sich den \textit{mehrdimensionalen} Bewertungsmethoden zuordnen. Sie zeichnen sich durch das Einbeziehen sowohl qualitativer als auch quantitativer Kriterien aus. \parencite[S. 38]{eseling2009strategische} 

Diese werden in Teilaspekte zerlegt und differenziert analysiert. \textit{Weiche} Nutzenkriterien können in diesem Zuge konkretisiert, operational formuliert und durch die monetären Wirtschaftsrechnungen ergänzt werden\footnote{\textit{Quelle: \parencite{wirtlexikon} Stiller wird nicht dezidiert als Autor des Artikels, sondern als Betreiberin der Seite Wirtschaftslexikon24.de angegeben.}}. 

Nach Messung des Erfüllungsgrades wird aus den einzelnen Punktwerten ein \textit{Gesamtscore} für jedes Projekt errechnet. Daher dient es als realistischere Entscheidungshilfe bei der Alternativen-Auswahl und Projektbewertung. Jedoch erhöht sich auch die Komplexität. Gleichzeitig stellt der von hoher Subjektivität geprägte Umgang mit nicht quantifizierbaren Kriterien eine Problematik dieser Methode dar\footnote{\textit{Weitere Ausführungen Zur Subjektivität der Projektbewertung finden sich bei \parencite[S. 44 ff.]{eseling2009strategische}}}. Die aus diesen Methoden erhaltenen Werte, kann dem Publisher als Kennzahl dienen, um die Wirtschaftlichkeit der Projekte einschätzen zu können. 

\subsubsection{Risikobewertung}

Ein weiteres häufig genanntes Bewertungskriterium stellt das Projektrisiko dar. Dabei sollen die Eintrittswahrscheinlichkeiten für die als relevant eingestuften Risiken und mögliche Folgen ermittelt werden \parencite[s. 31]{eseling2009strategische}. In diesem Zuge wird eine nähere Betrachtung der Prozessschritte \textit{Identifikation der Portfoliorisiken}n und \textit{Analyse der Portfoliorisiken} aus Kapitel 3.4.2 vorgenommen.

\textbf{Identifikation der Portfoliorisiken:}

Bei der Identifikation der Portfolio Risiken geht es um die strukturierte Erfassung wesentlicher Risiken, die im Rahmen des Einzelprojektmanagements Auswirkungen auf das Projektportfolio nehmen \parencite[S. 134]{Harsch2018kh}. Analog zu Kapitel  3.4.2 werden diese in Kategorien eingeteilt. Diese ergeben sich aus der Zusammenfassung verschiedener Ursachen für das Eintreten von Risiken und sollen übliche branchenspezifische Risikoquellen und Rahmenbedingungen widerspiegeln \parencite[S. 134]{Harsch2018kh}. Folglich variieren die aufgestellten Risikokategorien domänenabhängig. Auch der Detaillierungsgrad prägt sich unterschiedlich aus. Rietsch (2015) unterteilt diese in externe, interne und Portfoliorisiken \parencite[S. 164]{rietsch2015}. Auch Harsch (2018) nimmt eine Unterteilung in extern und organisations -bedingte sowie portfolio/ projektmanagementbezogene Risiken vor, erweitert sie jedoch um qualitative leistungsbezogene Risiken. Diese können weiterhin in detailliertere Unterpunkte gegliedert werden. \parencite[S. 135]{Harsch2018kh} 

\textbf{Analyse der Portfoliorisiken}

Auf Grundlage der identifizierten Risikokategorien erfolgt die Analysephase, welche die relativen Eintrittswahrscheinlichkeiten der Risiken und entsprechende Auswirkungen auf die Projekte eruiert. Dazu wird jedes Projekt anhand der Risikokategorien auf das Risikopotenzial untersucht. Zunächst werden prozentuale Eintrittswahrscheinlichkeiten der Risiken und mögliche Auswirkungen\footnote{\textit{Die Auswirkungen beziehen sich sowohl auf Bedrohungen als auch auf Chancen.}} ermittelt. Das daraus resultierende Produkt dieser beiden Faktoren ist der sogenannte \textit{Risikowert}, welcher unter Zuhilfenahme einer \textit{Wahrscheinlichkeits- und Auswirkungsmatrix} dargestellt wird. Aus den \textit{Risikowerten} der einzelnen Risikofaktoren wird ein Mittelwert gebildet, um den \textit{Projektrisikowert}\footnote{\textit{Der Risikowert wird in Rahmen der Projektbewertung mit einem negativen Vorzeichen versehen.}} zu berechnen. Dieser dient als Kennzahl zur Projektrisikobewertung und spiegelt das Projektrisiko auf Einzelprojektebene wieder. \parencite[S. 140-145]{Harsch2018kh}. Im Zusammengang des vorgestellten Szenarios dient dieser \textit{Projektrisikowert} als Einschätzung des Projektrisikos für die an der Projektauswahl beteiligten Personen. %%(Harsch, 2018, S.140 -145)

\subsubsection{Budget und Ressourcenplanung}
Die Bewertung der Projekte erfolgt auch vor dem Hintergrund des geschätzten Ressourcenaufwands und der Budgetbeschränkung.
Ziel ist es, im Rahmen des in Kapitel 3.4.1 vorgestellten Ressourcenmanagements, den erwarteten Ressourcenbedarf darzustellen und zu bewerten \parencite[S. 31]{eseling2009strategische}.
In dieser Phase wird die Ressourcenzuordnung jedoch noch recht grob vorgenommen \parencite[S. 122]{seidl2011multiprojektmanagement}.
Eine weitere Betrachtung der Multiprojektressourcenplanung erfolgt deshalb in Kapitel 4.3.3.\pagebreak

Um Vorhersagen über den Ressourcenbedarf und Budgetbeschränkungen treffen zu können haben, sich verschiedene Methoden bewährt. Dazu zählen unter anderem \textit{intuitive Aufwandsschätzungen} oder die \textit{Drei-Punkt-Schätzung}\footnote{\textit{Da die Schätzung des Projektbudgets eher dem Projektmanagement zuzuordnen ist werden die o.g. Verfahren nicht weiter erläutert. Nähere Ausführungen zur Vorhersage des Ressourcenbedarfs unter \parencite{steinle2010handbuch} S.237 ff.}}. \parencite{angerbudget}


Ausgehend von den daraus resultierenden Ressourcenanforderungen wird eine vorläufige Ressourceneinsatzplanung vorgenommen \parencite[S. 122]{seidl2011multiprojektmanagement}. Unter anderem findet dafür die \textit{Einsatzmittelganglinie} Anwendung. Sie erlaubt die Darstellung des Gesamtbedarfs einer Ressource über einen festgelegten Zeitraum. Die Ressourcen können dabei in Gruppen eingeteilt werden. Es ist jedoch zu beachten, dass diese Abgrenzung weder zu grob noch zu differenziert vorgenommen wird. Ansonsten werden etwaige Engpasssituationen nicht sichtbar oder aufgrund der Komplexität unübersichtlich und nicht steuerbar. Das Festlegen des betrachteten Zeitraums hingegen bestimmt ob sich das Instrumentarium eher an die strategische oder operative Ressourcensteuerung richtet. \parencite[S. 67]{seidl2011multiprojektmanagement} 




\subsection{Reflexion über Projektinterdependenzen}

Die vorangegangenen Methoden dienten vorrangig der Projektbewertung auf Einzelprojektebene.
Auf der Multiprojektebene ist jedoch auch eine Berücksichtigung der Projektabhängigkeiten notwendig, um eine ganzheitliche Auswahl vornehmen zu können. \parencite[S. 216]{steinle2010handbuch} 
Der Umgang mit Projektabhängigkeiten wird in der Literatur zwar als eine Herausforderung der projektübergreifenden Steuerung angesehen
(\cite[S. 175]{SeidZieg2014}; \cite[S. 560]{patzak2008projektmanagement}; \cite[S. 88]{seidl2011multiprojektmanagement}), jedoch wird nach der Einzelprojektbewertung eine Interdependenzanalyse empfohlen, welche als Grundlage zur Projektpriorisierung dienen soll (\cite[S. 164-165]{Harsch2018kh}; \cite[S. 121]{kunz2007strategisches}).

Da der angestrebte Diagrammtyp neben Bewertungsinformationen zu den Projekten auch Aufschluss über die Wechselbeziehungen\footnote{\textit{In diesem Kontext wird Wechselbeziehung synonym zur Interdependenz und Abhängigkeit angewandt.}} geben soll, müssen die verschiedenen Abhängigkeiten näher betrachtet werden.

Eine Abhängigkeit oder Interdependenz liegt immer dann vor, wenn sich mindestens zwei Projekte wechselseitig beeinflussen \parencite[S. 216]{steinle2010handbuch}. Diese Wechselwirkungen können in vielfältiger Form wahrgenommen und beschrieben werden. Seidl (2011) differenziert in diesem Zusammenhang zwischen einer \textit{inhaltlichen} bzw. \textit{leistungsbezogenen}, \textit{zeitlichen} und \textit{kapazitiven} Wirkungsbeziehung. \parencite[S. 90]{seidl2011multiprojektmanagement} 

Eine \textit{leistungsbezogene} Abhängigkeit liegt vor, wenn die Änderung der Leistung von Projekt A, Auswirkung auf die Leistung von Projekt B hat. Dies ist der Fall, wenn beide Projekte z.B. auf den gleichen IT-Prozessen oder Daten basieren. Die \textit{zeitliche} Abhängigkeit ergibt sich, wenn sich terminliche Änderungen von Projekt A auf die Termine von Projekt B auswirken, indem beispielsweise Arbeiten, erst nach Abschluss der Vorarbeiten des anderen Projektes, gestartet werden können. Dabei resultiert die zeitliche Vernetzung ausschließlich aus inhaltlichen oder kapazitiven Wechselwirkungen. Sollte die Änderung des Ressourcenbedarfs von Projekt A hingegen Auswirkungen auf die Ressourcenverfügbarkeit von Projekt B haben, so handelt es sich um eine \textit{kapazitive} Abhängigkeit. Diese kann ihren Ursprung im Rückgriff auf dieselben Mitarbeiter oder IT-Ressourcen haben. \parencite[S. 91]{seidl2011multiprojektmanagement} 

Patzak und Rattay (2014) definieren weitere Abhängigkeitstypen. Es werden neben den Ressourcen, technologische, zielbezogene und Projektauftraggeberbedingte Interdependenzen genannt.  Weiterhin existiert eine Wechselbeziehung, die aus der gemeinsamen Nutzung gleicher Methoden oder dem Rückgriff auf dasselbe \textit{Know-How} hervorgeht. \parencite[S. 560]{patzak2008projektmanagement} 

Der letztere sowie der technologische Abhängigkeitstyp scheinen sich jedoch unter der von Seidl (2011) vorgeschlagenen \textit{leistungsbezogenen} Abhängigkeit subsumieren zu lassen. Zum einen, da die Verwendung des selben\textit{ Know-Hows} auch eine inhaltliche Interdependenz darstellt. Zum anderen, weil eine technologische Abhängigkeit auch eine leistungsbezogene zu erbringende Vorleistung darstellen kann. Selbiges gilt für die von Kolisch u.a. (2006) genannte \textit{Reihenfolgeabhängigkeit} \parencite[S. 593]{kolisch2008}, welche sich ebenfalls aus technischen Bedingungen oder notwendigen Vorleistungen ergibt. Neben Patzak und Rattay (2014) nimmt auch Kolisch u. a. (2006) \textit{Zielabhängigkeiten} mit in ihre Einteilung auf. Diese beschreibt, inwieweit sich Projekte hinsichtlich ihres Zielbeitrags beeinflussen. \parencite[S. 593]{kolisch2008} 

Die vorangegangene Betrachtung fokussierte sich auf die Interdependenztypen. Diese können noch weiter differenziert und nach einer \textit{konfliktären} oder \textit{synergetischen} Wirkung kategorisiert werden. \textit{Konfliktäre} Wirkungen ergeben sich aus inhaltlich-strukturellen, zeitlichen und auch kapazitiven Abhängigkeiten, wie etwa die durch Beanspruchung gleicher Ressourcen oder zeitlichen Vorgangsverknüpfungen \parencite[S. 181-182]{SeidZieg2014}. Da sie in der Regel mit negative Veränderungen oder Qualitätseinbußen einhergehen, werden diese in der Praxis häufiger wahrgenommen. \parencite[S. 166]{Harsch2018kh}

\textit{Synergien} hingegen resultieren nach Seidl und Ziegler (2014) in erster Linie aus inhaltlichen Abhängigkeiten \parencite[S. 182]{SeidZieg2014}. Durch Nutzung von z.B. Investitionen oder Fähigkeiten, welche mehreren Projekten gleichermaßen dienen, ergeben sich Verbundvorteile, die einen positiven Effekt bezüglich eingesetzter Ressourcen oder Qualität haben können. So erhalten gegebenenfalls Projekte, im Kontext\footnote{\textit{Kontext bezieht sich hier auf die Berücksichtigung der Verbundvorteile.}} betrachtet, eine höhere Bewertung, auch wenn sie für sich genommen schlechter abschneiden. \parencite[S. 138]{hirzlsynergie} %%(Hirzel 2008, S. 138) 

Kühn (2009) identifiziert noch weitere Aspekte, aus denen Synergiepotenziale hervorgehen, wie etwa einen ergänzenden Strategiebezug mehrerer Projekte zur Erfüllung der Unternehmensstrategie oder geteilte Informationen zur effizienteren Projektarbeit \parencite[S. 58]{kuen2009}. Diese können jedoch auch als differenziertere Betrachtung der von Seidl und Ziegler (2014) vorgeschlagenen inhaltlichen Abhängigkeiten angesehen werden. 

Köhling (2012) resümiert im Rahmen seiner Literaturanalyse für eine konzeptuelle Modellierungssprache zur Interdependenzbeziehung von Zielen\footnote{\textit{Köhling bezieht sich explizit auf die wechselseitigen Abhängigkeiten von Zielen und nicht nur allgemein auf Projektinterdependenzen.}}, dass ein Großteil der Literatur drei mögliche Ausprägungsformen empfiehlt\footnote{\textit{Köhling erklärt diese Ausprägungsformen für unzureichend und nimmt in seiner Abhandlung eine ausführliche Differenzierung vor. Für den Detailgrad dieser Arbeit sind jedoch eine weitere Differenzierung nicht notwendig.}}. Demnach lassen sich diese in die Kategorien \textit{konfliktär}, \textit{neutral} und \textit{komplementär} gliedern. \parencite[S. 52-53]{koehling2013} 

Die inhärenten Wirkungen der Beziehungen komplementär und konfliktär gehen mit den o.g. konfliktären bzw. synergetischen Wirkungen konform. So haben auch diese einen negativen bzw. positiven Einfluss \parencite[S. 53]{koehling2013}. Bei einer neutralen Wirkung findet keine wechselseitige Beeinflussung statt. Da es sich in diesem Fall um keine Abhängigkeit handelt wird diese nicht weiter betrachtet. 

Zusätzlich lassen sich Wirkungen noch nach ihrer Stärke differenzieren \parencite[S. 46]{Lukesch2000}. Dabei ist jedoch zu beachten einen einheitlichen Bewertungsmaßstab zu definieren, damit keine Abweichungen aufgrund subjektiver Einschätzungen entstehen. Seidl und Ziegler (2014) empfehlen eine Gliederung in drei Intensitätsstufen:
\begin{itemize}
	\item 0: Keine oder sehr schwache Wirkung.
	\item 1: Schwache bis mittlere Wirkung.
	\item 2: Starke Wirkung. 
\end{itemize}


\begin{figure}
	\includegraphics[width=15cm]{Wirkungsstaerkeseidl}
	\caption{Normierung der Wirkungsstärke  nach Seidl und Ziegler (2014, S. 183)}
	\label{fig_Wirkungsstaerke_Seidl}
\end{figure}


Abbildung \ref{fig_Wirkungsstaerke_Seidl} zeigt einen von Seidl und Ziegeler (2014) vorgeschlagene Normierung. Es wird jedoch angemerkt, dass die zeitliche Spalte entfallen könnte, da sich diese Abhängigkeit aus den anderen Beiden ergibt. Es werden auch weitere Vorschläge zur Normierung der Wirkung stärke gegeben, etwa nach dem Grad der Kompensationsmöglichkeit oder dem Synchronisationsgrad. \footnote{\textit{Nähere Beschreibung zu den genannten Normierungen unter (Seidl und Ziegler 2014, S. 183-185)}}.\pagebreak

\textbf{Methoden zur Erfassung der Projektinterdependenzen}

Nachdem ein Überblick zu den Projektinterdependenzen gegeben wurde, werden nun die in der Literatur aufgeführten Verfahren beschrieben, die zur Identifizierung dieser wechselseitigen Abhängigkeiten dienen. 

Hirzel (2009) erfasst diese in Form einer \textit{Synergiematrix}. Dabei beschränkt er sich zwar auf Synergien, verdeutlicht jedoch, dass mit dieser Vorgehensweise auch andere Abhängigkeiten geprüft werden können.  Alle Projekte werden in dieser Matrix aufgelistet und unter einem im Vorhinein festgelegten Kriterium miteinander verglichen. Je nach Ausprägungsstärke der in diesem Beispiel synergetischen Beziehung, werden Punkte vergeben, welche sich sowohl auf der horizontalen Zeile als auch auf der vertikalen Spalte zusammenaddieren lassen. Die Summe auf horizontaler Ebene gibt Aufschluss über die Intensität der empfangenen Vorteile für ein Projekt. Die vertikale Ebene beschreibt die Intensität der vergebenen Vorteile an die anderen Projekte. \parencite[S. 138-141]{hirzlsynergie} 

Auch die von Lomnitz (2008) dargestellte Projektportfolio \textit{Abhängigkeitsmatrix} listet die Projekte auf und bewertet sie paarweise nach einer Abhängigkeitsstärke von null bis drei. Die Vorgehensweise scheint der mit der von Hirzel (2009) identisch zu sein, allerdings werden die Zeilen und Spalten nicht aufsummiert. \parencite[S. 153]{lomnitz2004multiprojektmanagement} 

Patzak und Rattay (2014) hingegen empfehlen lediglich eine grafische oder tabellarische Aufstellung der Abhängigkeiten, aus welcher die jeweiligen Konsequenzen systematisch analysiert werden \parencite[S. 560]{patzak2008projektmanagement}.

Das von Seidl und Ziegler (2014) vorgestellte Verfahren wiederum ist ähnlich dem von Lomnitz (2008) oder Hirzel (2009). Wie Abbildung \ref{fig_Einfluss_Seidl} verdeutlicht, werden auch hier die Projekte paarweise anhand der gewählten Wirkungsart verglichen und bewertet. Die \textit{Passiv-Summe} beschreibt den Grad der Abhängigkeit eines Projekts von anderen Projekten. Die \textit{Aktiv-Summe} den Wirkungsgrad des Projekts auf die anderen Projekte. Diese Kennzahlen sind analog zu den oben genannten empfangenen bzw. vergebenen Vorteilen. Durch die Einschätzung der jeweiligen Wirkungen in Form einer Abhängigkeitsmatrix ergibt sich für den Videospiel Publisher die Möglichkeit, die Projektinterdependenzen zu identifizieren.  

\begin{figure}
	\includegraphics[width=8.5cm]{Matrixseidl}
	\caption{Einflussmatrix nach Seidl und Ziegler (2014, S. 186)}
	\label{fig_Einfluss_Seidl}
\end{figure} \pagebreak

\section{Einsatzszenario 2: Projektbearbeitungsrangfolge }

Der Publisher steht nach der Projektselektion vor der Entscheidung über die Projekt-Bearbeitungsrangfolge. Diese wird vor allem unter Berücksichtigung der zur Verfügung stehenden Ressourcen vorgenommen \parencite[S. 163]{kunz2007strategisches}. Dadurch kann das Portfolio gegebenenfalls so geplant werden, dass Projekte, welche auf dieselben Engpassressourcen   zugreifen, nicht zeitgleich ablaufen. Gleichzeitig ermöglicht eine zeitabhängige Planung die verschiedenen Wechselwirkungen der Projekte aufeinander abzustimmen. Synergetische Wirkungen können so gezielt hervorgerufen und mögliche konfliktäre Wirkungen vermieden werden.

Ziel ist es, die Bearbeitungsrangfolge so zu gestalten, dass einerseits die Projekte mit dem höchsten Score oder der höchsten Dringlichkeit vorrangig abgewickelt werden. Dadurch wird gewährleistet, dass bei auftretenden Ressourcen oder Budgetbeschränkungen des Portfolios, Projekte mit hoher Priorität zum Abschluss kommen. Andererseits können so Synergieeffekte genutzt werden, indem bspw. ein Projekt eine Vorleistung erbringt, von welcher ein nachfolgendes Projekt profitiert. \parencite[S. 576-577]{Bea2008}

\subsection{Herausforderungen}

Da die Anzahl der Projekte häufig die vorhandenen Ressourcen überschreitet, sollte die Ressourcenallokation unter Berücksichtigung der Prioritäten (angegeben durch den Gesamtscore\footnote{\textit{Der Gesamtscore kann zwar auch als Kennzahl zur Priorität dienen. Jedoch ist zu beachten, dass in diesem die Dinglichkeit keine Berücksichtigung findet. Die Dringlichkeit der Projekte wirkt sich aber dennoch stark auf die Priorität aus.}}) vollzogen werden. Das Unternehmen steht dabei vor der Herausforderung, Informationen zu Synergien, geschätztem Ressourcenaufwand, vorhandenen Kapazitäten und möglichen Engpasssituationen zur Verfügung zu haben, um die Bearbeitungsrangfolge festlegen zu können. \parencite [S. 42-42]{moehrle2013richtige}. 

\subsection{Nutzen des Diagramms}

Der Diagrammtyp soll die Konzepte des Projekt-Übersichtsdiagramms um einige Informationen erweitern und die beteiligten Akteure bei der Aufstellung der Projektrangfolge unterstützen. Dabei scheint ein Diagramm hilfreich, welches die selektierten Projekte im Zeitverlauf darstellt. Neben Angaben zur Dringlichkeit und zum Gesamtscore sollen auch benötigte Ressourcen und Ressourcenkonflikte dargestellt werden, um Engpasssituationen zu erkennen und die Bearbeitungsrangfolge gegebenenfalls umstellen zu können.


\subsection{Reflexion über das Multiprojektressourcenmanagement}

Zur Herleitung der für diesen Diagrammtyp relevanten Informationen wird eine Reflektion des Multiprojekt-Ressourcenmanagements vorgenommen. Dabei sollen Verfahren und Methoden skizziert werden, welche sich primär mit der Ermittlung und Planung der \textit{Personalmittel} auseinandersetzen.

\subsubsection{Ermittlung des Ressourcenbedarfs}

Die Ermittlung des Ressourcenbedarfs ist, wie in Kapitel 3.4.1 ausgeführt, nur bedingt möglich und stellt Unternehmen vor eine große Herausforderung. Nach der Auswahl und Priorisierung der Projekte erfolgt eine verfeinerte Planung bezüglich erforderlicher \textit{Personal}-, \textit{Betriebs}-, und \textit{Finanzmittel}. Auf Einzelprojektebene wird der Ressourcenbedarf nach spezifischen Vorgaben abgeschätzt. Eine Schätzung des Finanzmittel-Aufwands erfolgte bereits durch die Bewertung des wirtschaftlichen Nutzens\footnote{\textit{Beispielsweise in Form des Kapitalwertes angegeben (vgl. Kapitel 4.2.3)}.}.\parencite[S. 200-201]{Harsch2018kh}

Zur Personalplanung werden die Arbeitspakete\footnote{\textit{Ein Arbeitspaket beschreibt eine zu erbringende Leistung eines Projekts, mit einem festgelegtem Termin und Aufwand \parencite{anger2009arbeitsp}}.} der Projekte auf zur Durchführung notwendige Mittel untersucht \parencite[S. 191]{Bea2008}. Im Rahmen der \textit{Personalbedarfsanalyse} erfolgt eine qualitative und quantitative Bewertung des zu erwartenden Personalbedarfs \footnote{\textit{Die Literatur beschreibt eine Vielzahl von Verfahren zur Ermittlung des Ressourcenbedarfs. Neben den in Kapitel 4.2.3 erwähnten finden auch \textit{Schätzmethoden} oder \textit{Schätzklausuren} Anwendung. \parencite [S. 147-153]{Bea2008} }}.
Qualitative Faktoren beschreiben dabei notwendige Qualifikationen der Mitarbeiter, während quantitativ der Arbeitsaufwand, angegeben in \textit{Mann- oder Personentagen}\footnote{[\textit{Auch die Angabe in Personenstunden findet Anwendung.}]}, gemessen wird. Das daraus resultierende \textit{Bedarfsprofil} \footnote{\textit{Siehe Kapitel 4.2.3 Einsatzmittelgangslinie}} dient als Grundlage für die \textit{Ressourcenverplanung}, welche die Mitarbeiter den entsprechenden Aufgaben zuordnet. (\cite[S. 527]{patzak2008projektmanagement}; \cite[S. 145]{Bea2008})

Daraufhin folgt die Ermittlung der zur Verfügung stehenden Kapazitäten in welcher, unter Berücksichtigung von bspw. Feier- oder Krankheitstagen, die durchschnittliche Netto-Arbeitszeit der Mitarbeiter berechnet wird \parencite[S. 193-194]{Bea2008}. \pagebreak

Die daraus gewonnenen Erkenntnisse werden nun zusammengeführt, indem ein Vergleich von Kapazität und Bedarf stattfindet. Visualisiert durch \textit{Ressourcenplanauslastung-}, oder \textit{Belastungsdiagramme} erfolgt die Identifikation von Über- oder Unterdeckungen. \parencite[S. 193]{Bea2008} \parencite[S. 528]{patzak2008projektmanagement}

Bei der Planung weiterer Ressourcen, wie z.B. Betriebsmitteln, gilt eine analoge Vorgehensweise \parencite[S. 199]{Bea2008}.
Unter Betriebs- oder Sachmitteln werden in diesem Zusammenhang arbeitstechnische Ressourcen wie Räume oder Maschinen verstanden. Sie sind abzugrenzen von Materialien, welche als Verbrauchstoff fungieren und in dem Diagrammtyp keine Berücksichtigung erhalten.
  
Das Multiprojektmanagement fasst anschließend diese Informationen der einzelnen Projekte in Form von \textit{Gantt-Diagrammen} zusammen. Wie Abbildung \ref{fig:gantt} verdeutlicht, bilden diese den über den Projektablauf anfallenden Ressourcenbedarf ab. Dadurch können Kapazitätskonflikte, Auslastungen oder Engpasssituationen erkannt und analysiert werden. 


\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=15cm]{GantDiagrammHarschS206}
	\caption{Gantt-Diagramm nach Harsch (2014, S. 206)}
	\label{fig:gantt}
\end{figure}



















\pagebreak
\section{Einsatzszenario 3: Koordinationsprobleme zwischen Organisationseinheiten}

Bedingt durch die Komplexität und Vernetzung der Prozesse wurde die Geschäftsleitung zunehmend auf unübersichtliche organisatorische Regelungen hinsichtlich ihres Multiprojektmanagements hingewiesen. In diesem Zusammenhang traten vermehrt Koordinationsprobleme zwischen unterschiedlichen Akteuren auf. Vor allem die Frage, wer an welchem Prozess beteiligt ist und über welche Entscheidungskompetenz verfügt, stand zur Diskussion. Die Geschäftsleitung hegt den Wunsch, eine bessere Übersicht über die Prozesse und daran beteiligte Organisationseinheiten zu erhalten. Ziel ist es darzustellen, welche Funktion von welchem Akteur übernommen wird, um auftretende Koordinationsprobleme lösen zu können. 

\subsection{Herausforderungen}

Die Herausforderung in diesem Szenario liegt in der Identifikation von Verantwortlichkeiten für die jeweiligen MPM-Prozesse. Da zur Durchführung dieser, sowohl Informationen der Einzelprojekt-, als auch der Multiprojektebene zusammenlaufen, muss die Rollenverteilung vieler Akteure auf unterschiedlichen Hierarchieebenen festgelegt und vermittelt werden.

\subsection{Nutzen des Diagramms}

In diesem Zusammenhang scheint ein Diagramm hilfreich, welches die Prozesse des Multiprojektmanagements mit den Organisationseinheiten in Verbindung setzt. Dabei soll erkennbar sein, ob die entsprechende Stelle über eine \textit{ausführende} (direkte Bearbeitung des Prozesses)\textit{ kontrollierende} (überprüfende Beteiligung am Prozess), \textit{konsolidierende} (Sammlung und Bereitstellung von Daten) oder \textit{entscheidende} Funktion verfügt. Weiterhin sollen die Methoden, welche zur Durchführung der Prozesse Anwendung finden, dargestellt werden, um gegebenenfalls analysieren zu können, ob die zugewiesenen Organisationseinheit über die notwendigen Methodenkompetenzen verfügen. 





\subsection{Reflexion über beteiligte Organisationseinheiten an der Projektportfolioplanung}

Um die Informationen, welche durch den angestrebten Diagrammtyp verfügbar gemacht werden sollen herzuleiten,
sollen im Folgenden die verschiedenen Organisationseinheiten reflektiert werden. Ihre Beteiligung am Portfolioplanungsprozess, dessen Teilprozesse in den vorangegangenen Szenarien vorgestellt wurden, soll exemplarisch untersucht werden.
Es ist jedoch anzumerken, dass es hinsichtlich der Aufgaben und Befugnisse von Organisationseinheiten keine einheitliche Regelung gibt und diese abhängig vom jeweiligen Unternehmen variieren können. Weiterhin werden in diesem Zusammenhang Akteure, welche nur eine indirekte Mitwirkung am Prozess haben, wie der Auftraggeber oder Linienmanager, nicht berücksichtigt. 

\subsubsection{Geschäftsleitung}

Die hierarchisch höchste Ebene im Multiprojektmanagement stellt, laut Kunz (2006) der Konzernausschuss-Multiprojektmanagement dar \parencite[S. 441]{Kunz2007org}. Kraus und Westermann (2014) hingegen adressieren die Geschäftsleitung als 
oberstes Führungsgremium \parencite{kraus2010projektmanagement}. Germuenden u.a (2008) ordnen die endgültige Entscheidungsgewalt etwas allgemeiner dem oberen Management zu \parencite[S. 36]{germu2008akteumpm}. 
Welcher organisatorischen Einheit die Entscheidungshoheit letztendlich obliegt, variiert demnach mit der Größe und Ablauforganisation der Unternehmung. Die Aufgabenbereiche bezüglich der Portfolioplanung sind in der Literatur jedoch weitestgehend einstimmig.

So werden die Bewertungskriterien und Ziele zur strategischen Ausrichtung der Organisation von der Geschäftsleitung festgelegt. Weiterhin wird die Höhe des projektbezogenen Gesamtbudgets bestimmt und anschließend auf die Projekte verteilt. \parencite[S. 190]{kraus2010projektmanagement}

\subsubsection{Portfolio-Board}
Das Portfolio-Board liegt hierarchisch unterhalb der Geschäftsführung und ist ein zentrales Gremium zur Steuerung des Projektportfolios. Es besteht aus Mitgliedern unterschiedlicher Ebenen der Organisation, wie etwa aus der Geschäftsführung oder den Projektleitern \parencite[S. 443]{Kunz2007org}.

Auch dem Portfolio-Board wird in der Literatur das Festlegen des Portfoliobudgets zugeschrieben \parencite{Meisterplanppm}. Des Weiteren überprüft das Portfolio-Board, unter Berücksichtigung der Unternehmensstrategie, die strategische Eignung der Projekte \parencite{anglenkungsaus}. 
Auch die endgültige Entscheidung über die Zusammensetzung des Portfolios, der Festlegung von Prioritäten und der Verteilung von Ressourcen obliegt dieser Instanz \parencite{Michaud2018}. Die Aufgabenbereiche scheinen sich mit denen der Geschäftsführung zu überschneiden, da auch Autoren wie Lomnitz (2008) der Geschäftsführung das Verabschieden des zusammengestellten Projektportfolios zusprechen \parencite[S. 123]{lomnitz2004multiprojektmanagement}. Sollte die Geschäftsführung jedoch nicht als Entscheider für die Zusammenstellung des Projektportfolios fungieren, ist davon auszugehen, dass das Portfolio-Board die Entscheidungshoheit innehat.  


\subsubsection{Projekt Management Office (PMO)}
Dem PMO wird in der Literatur eher eine unterstützende Funktion zugeteilt. Zu den Aufgabenbereichen zählt die Bewertung der Projekt- und Portfoliorisiken, die Definition der Projektauswahlkriterien sowie die Planung des Portfolios \parencite[S. 91]{ahlemann2012strategisches}. Der Projektauswahl-, und Priorisierung-Prozess wird in der Literatur zwar weitestgehend dem PMO zugesprochen, jedoch liegt die endgültige Beschlussfassung bei dem Portfolio-Board (\cite[S. 91]{ahlemann2012strategisches}; \cite{strasspmo}). Das PMO soll in diesem Zusammenhang transparente verlässliche Daten zur Verfügung stellen, die dem Portfolio-Board als Grundlage zur Entscheidungsfindung dienen \parencite{widmer2017}.


\subsubsection{Multiprojektmanager (Portfoliomanager)}

Multiprojektmanager besitzen laut Kunz (2006) eine relativ geringere hierarchische Position und werden im Rahmen der Portfoliozusammenstellung nicht als Entscheidungsträger tätig (vgl. Kapitel 3.3.2). Auch andere Autoren wie Rietsch (2015) oder Lomnitz (2008) adressieren die Aufgaben des Multiprojektmanagers als beratend oder unterstützend (\cite[S. 63]{lomnitz2004multiprojektmanagement}; \cite[S. 107]{rietsch2015}). Die Zuständigkeit für die Priorisierung und Auswahl der Projekte wird dieser Organisationseinheit explizit abgesprochen \parencite[S. 63]{lomnitz2004multiprojektmanagement}. In diesem Zusammenhang fungiert dieser als Kontrolleur und Informationslieferant. Weiterhin ist er für die Analyse der Projektinterdependenzen und die Erkennung von Synergieeffekten verantwortlich \parencite{pavlikmpm}, und besitzt eine Kontrollfunktion bei der Einschätzung des Projektnutzens auf Einzelprojekteben \parencite[S. 107, 120]{lomnitz2004multiprojektmanagement}.

\subsubsection{Projektleiter}
Der Projektleiter ist für die Prüfung der Wirtschaftlichkeit und Strategiekonformität der ihm zugeteilten Projekte verantwortlich. Auch die Schätzung und Kontrolle des Projektbudgets und der Ressourcen obliegt dieser Organisationseinheit. Zusätzlich ermittelt, analysiert und steuert der Projektleiter die Projektrisiken. \parencite[S. 106, 107, 115, 118]{lomnitz2004multiprojektmanagement}

Die aus dieser Analyse resultierenden Ergebnisse werden übersichtlich in Abbildung \ref{fig:tabelleaufgaben} dargestellt.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=12cm]{TabelleAufgaben}
	\caption{Mitwirkung von Organisationseinheiten bei der Projektportfolioplanung }
	\label{fig:tabelleaufgaben}
\end{figure}





\pagebreak

\section{Generische Anforderungen an Modellierungssprachen}

Neben spezifischen Anforderungen, welche sich aus der betrachteten Domäne herleiten lassen, existieren auch generische Anforderungen an eine DSML. Diese Anforderungen sind allgemein und sollten von jeder konstruierten DSML erfüllt werden. Sie lassen sich in die Kategorien \textit{formale-}, \textit{anwender-orientierte}- und \textit{anwendungs-orientierte} Anforderungen gliedern. \parencite[S. 11]{FrankDSML2010}

Formale Anforderungen richten sich an eine vollständige und korrekte Spezifikation einer Modellierungssprache \parencite[S. 12]{FrankDSML2010}. Sie heben vor allem die Automatisierbarkeit durch Informationssysteme und dafür notwendige Voraussetzungen in den Vordergrund \parencite[S. 115]{koehling2013}.

Anwenderorientierte Anforderungen fokussieren die Voraussetzungen, welche potenzielle Benutzer an eine Modellierungssprache haben. So sollte eine DSML geläufige Sprachkonzepte beinhalten und möglichst einsteigerfreundlich sein. \parencite[S. 13-14]{FrankDSML2010} \pagebreak

Die anwendungsorientierten Anforderungen richten sich an den Zweck und das Einsatzgebiet einer DSML. Beispielsweise sollte die Modellierungssprache nur Konzepte bereitstellen, deren Semantik im Anwendungsbereich invariant ist. Weiterhin sollte innerhalb der Modelle zwischen verschiedenen Abstraktionsebenen unterschieden werden können. (\cite[S. 14-15]{FrankDSML2010}; \cite[S. 115]{koehling2013})
Detaillierte Ausführungen und Auflistungen dieser generischen Anforderungen finden sich bei \parencite[S. 11-16]{FrankDSML2010}.


\section{Spezifische Anforderungen aufgrund vorgesehener Diagrammtypen}

Nachdem im vorangegangenen Abschnitt die Szenarien mitsamt den Herausforderungen vorgestellt und über die dabei beteiligten Prozesse, Methoden und Informationen resümiert wurde, erfolgt nun die Vorstellung der Diagrammtypen. Diese sollen die Herausforderungen des jeweiligen Szenarios adressieren. Dieser Vorgang stellt den dritten Schritt \textit{Analysis of Specific Requirements} des Makro-Prozesses zur Erstellung einer DSML dar. Auf Grundlage provisorisch angefertigter Diagramme werden Fragen ausgearbeitet, die sich durch die Betrachtung dieser Diagramme beantworten lassen sollen. Darauffolgend werden die daraus resultierenden Anforderungen aufgestellt.Im Folgenden werden diese, nach Aufstellung der Anforderungen des jeweiligen Diagramms, mit den in Kapitel 3.1 ausgearbeiteten Herausforderungen des Multiprojektmanagements verknüpft.\pagebreak

\subsection{Projektübersicht-Diagramm}

Zur Darstellung der für die Projektselektion notwendigen Informationen sollen \textit{Projektübersicht-Diagramme} (Abbildung: \ref{fig:projektuebersicht}) zum Einsatz kommen. Wie in Unterabschnitt 4.2.2 beschrieben, sollen sowohl die einzelnen Projekte mitsamt ihrer durch die Einzelprojektbewertung erlangten Informationen, als auch die verschiedenartigen Abhängigkeiten zwischen diesen visualisiert werden. Folgende Fragen sollen sich bei Betrachtung des \textit{Projektübersicht-Diagramms} beantworten lassen:

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=11cm]{Diagramm1Final}
	\caption{Beispiel eines provisorisches Projektübersicht-Diagramms}
	\label{fig:projektuebersicht}
\end{figure}





\begin{itemize}
	\item Welche Projekte stehen potenziell bei der Projektauswahl zur Verfügung?
	
	\item Welche Projekte sind aufgrund von Zwängen nicht optional, sondern müssen in das Portfolio aufgenommen werden?
	
	\item Welche Projekte sind zwar optional, haben aber, aufgrund von anderen starken Zwängen, Vorrang vor den anderen Projekten?\pagebreak
	
	\item Welchen strategischen Nutzen bringen die einzelnen Projekte, und wie hoch ist dieser im Vergleich zu den anderen Projekten?
	
	\item Welchen wirtschaftlichen Nutzen bieten die einzelnen Projekte, und wie hoch ist dieser im Vergleich zu den anderen Projekten?
	
	\item Wie hoch ist der voraussichtliche Ressourcen- und Budgetbedarf der Projekte?
	
	\item Wie hoch fällt der den Projekten anhaftende Projektrisikowert aus?
	
	\item Über welchen Gesamtscore, ausgehend von den betrachteten Kriterien, verfügt ein Projekt?
	
	\item In wie weit wird ein betrachtetes Projekt von anderen Projekten beeinflusst? Handelt es sich dabei um eine synergetische oder konfliktäre Wechselwirkung?
	
	\item Welchen Einfluss hat die Wechselwirkung auf die für die Projektbewertung relevanten Kriterien. Welche Kriterien werden beeinflusst und wie stark ?
	
	
\end{itemize}
Aus diesen Fragen ergeben sich folgende spezifische Anforderungen:

\textbf{Anforderung PD1:}
Es soll möglich sein, die Modellkomponenten mit Informationen über den strategischen Wert einzelner Projekte anzureichern. Dafür soll ein Konzept bereitgestellt werden, welches den im Vorhinein ermittelten Grad an Strategiebeitrag passend darstellt. (vgl. Kapitel 4.2.3 Abschnitt: Strategiebeitrag)

\textbf{Anforderung PD2:}
Die Modellkomponenten sollen mit Informationen über die Wirtschaftlichkeit der Projekte ausgestattet werden können. (vgl. Kapitel 4.2.3 Abschnitt: Wirtschaftlichkeit) 

\textbf{Anforderung PD3:}
Modellierer sollen in der Lage sein, den aus der Projektbewertung ermittelten Projektrisikowert darzustellen. (vgl. Kapitel 4.2.3 Abschnitt: Risikobewertung) 

\textbf{Anforderung PD4:}
Die zur Bewertung der Projekte relevanten Informationen sollen in Form einer geeigneten Darstellungsmöglichkeit zusammengefasst werden können.

\textbf{Anforderung PD5:}
Projekte sollen sich hinsichtlich ihres Umsetzungszwanges und ihrer Dringlichkeit klassifizieren und durch ein geeignetes Objekt visualisieren lassen.  

\textbf{Anforderung PD6:}
Die Modellierungssprache soll die Abbildung von Interdependenzbeziehungen ermöglichen und dabei zwischen synergetischen und konfliktären Wirkungen unterscheiden. (vgl. Kapitel 4.2.4) 

\textbf{Anforderung PD7:}
Modellierer sollen die Wirkungsbeziehungen mit, für die Projektselektion relevanten, Attributen ausstatten können.

\textbf{Anforderung PD8:}
Über die Relationsattribute soll angegeben werden, auf welche Bewertungskriterien und in welchem Ausmaß, das Zielprojekt beeinflusst wird.

\textbf{Adressiert Herausforderungen des Multiprojektmanagements:} 
H1, H4, H7, H6

\pagebreak


\subsection{Projekt-Ressourcenkonflikt-Diagramm}

Die Festlegung der Bearbeitungsrangfolge der Projekte soll durch das \textit{Projekt-Ressourcenkonflikt-Diagramm} unterstützt werden (Abbildung: \ref{fig:projekt-ressourcenkonflikt-diagramm}). Die Projekte werden, abhängig vom Startpunkt, auf einer vorher definierten Zeitachse dargestellt. Neben dem, aus der Projektbewertung berechneten Gesamtscore, welcher gleichermaßen als Kennzahl zur Priorität des Projektes dient, soll auch der geschätzte Ressourcenaufwand ersichtlich sein.  Gemäß dem Vorschlag von  Seidl (2011, S. 70), werden diese, zur besseren Übersichtlichkeit, auf einer höheren Detailebene in die Kategorien Personal- und Finanzmittel eingeteilt. Neben, durch die Bearbeitungsrangfolge auftretenden Synergien (wie eine von einem Projekt erbrachte Vorleistung), sollen insbesondere Ressourcenkonflikte zwischen Projekten erkennbar sein. Folgende Fragen lassen sich mit Hilfe des Diagrammtyps beantworten:

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=11cm]{Projekt-Ressourcenkonflikt-Diagramm}
	\caption{Beispiel eines provisorischen Projekt-Ressourcenkonflikt-Diagramms}
	\label{fig:projekt-ressourcenkonflikt-diagramm}
\end{figure}


\begin{itemize}
	\item Wann starten die ausgewählten Projekte?
	
	\item Wie hoch fällt der jeweilige, aus der Projektbewertung und Priorisierung erhaltene, Gesamtscore aus?
	
	\item Wie hoch ist der voraussichtliche Bedarf an Personalmitteln? 
	
	\item Bestehen Ressourcenkonflikte zwischen Projekten?
	
	\item Ergeben sich aus der Bearbeitungsrangfolge inhaltliche Synergieeffekte?
	
	\item Um welche Art von Ressource wird konkurriert und würde eine zeitliche Verschiebung der Projekte diesen Konflikt lösen?
	
\end{itemize}

 Anhand dieser Fragen lassen sich weitere für diesen Diagrammtyp spezifische Anforderungen ableiten:

\textbf{Anforderung RD1:}
Die Modellkomponenten sollen mit Informationen über den zu erwartenden Ressourcenbedarf der Projekte angereichert werden können. Modellierer sollen in der Lage sein, diese nach Kategorien zu differenzieren und über geeignete Elemente zu visualisieren. 

\textbf{Anforderung RD2:}
Die Projekte sollen abhängig von dem Starttermin auf einer vorher definierten Zeitachse darstellbar sein. 

\textbf{Anforderung RD3:}
Ressourcenkonflikte zwischen Projekten sollen modellierbar und über Attribute spezifizierbar sein.  Die Attribute sollen sich insbesondere auf Personal- oder Betriebsmittel beziehen, die lediglich über einen bestimmten Zeitraum von Projekten gebunden werden. Verbrauchbare Ressourcen, auf welche die Abänderung der Bearbeitungsrangfolge der Projekte keine Auswirkung hat, sollen keine Berücksichtigung finden. (vgl. Kapitel 4.3.3) 

\textbf{Anforderung RD4:}
Synergieeffekte, die aus der Bearbeitungsrangfolge resultieren, sollen dargestellt werden können.   



\textbf{Adressiert Herausforderungen des Multiprojektmanagements:} H1, H3, H7
\pagebreak


\subsection{Organisationseinheit-Funktion-Diagramm}
Koordinationsprobleme zwischen Organisationseinheiten sollen mit Zuhilfenahme des \textit{Organisationseinheit-Funktion-Diagramms} leichter lösbar sein. Gleichzeitig soll es eine Übersicht über die Beteiligung an Prozessen oder Aufgaben des Multiprojektmanagements bieten. Die Akteure oder Organisationseinheiten werden, abhängig von der hierarchischen Stellung, vertikal angeordnet. Folgende Fragen lassen sich durch Betrachtung des in Abbildung \ref{fig:organisationseinheit-funktion-diagramm} vorgestellten Diagrammtyps beantworten: 




\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=11cm]{Organisationseinheit-Funktion-Diagramm}
	\caption{Beispiel eines provisorischen Organisationseinheit-Funktion-Diagramms}
	\label{fig:organisationseinheit-funktion-diagramm}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item Welche Organisationseinheiten sind an welchem Prozess beteiligt?
	\item Welche hierarchische Stellung haben die jeweiligen Organisationseinheiten? 
	\item Sind die Organisationseinheiten der Einzel- oder Multiprojektebene zuzuordnen?
	\item Sind die Prozesse oder Aufgaben der Einzel- oder Multiprojektebene zuzuordnen?
	\item In welche Bestandteile lassen sich die jeweiligen Prozesse gliedern?
	\item Welche Methoden werden bei der Ausführung der Prozesse angewandt?
	\item Welche Funktion erfüllt die am jeweiligen Prozess beteiligte Organisationseinheit?   
\end{itemize}

Diese Fragestellungen führen zu weiteren Anforderungen an die Modellierungssprache:

\textbf{Anforderung OD1:}
Es soll modelliert werden können, welche Organisationseinheiten an einem Prozess beteiligt sind und welche Funktion sie übernehmen. Dabei sollen die Funktionen \textit{entscheidend}, \textit{ausführend}, \textit{kontrollierend} und \textit{informations-konsolidierend} berücksichtigt werden. (vgl. Kapitel 4.4.3)

\textbf{Anforderung OD2:}
Die Organisationseinheiten und Prozesse sollen der Einzelprojekt- oder Multiprojektebene zugewiesen werden können. 

\textbf{Anforderung OD3:} 
Die Prozesse sollen mit Informationen über, bei Ausführung angewandter Methoden, angereichert werden können. (vgl. Kapitel 4.2.3)

\textbf{Anforderung OD4:} Die Prozesse sollen in Teilprozesse dekomponierbar sein.



\textbf{Adressiert Herausforderungen des Multiprojektmanagements:} H5\pagebreak

\section{Existierende Ansätze}

Auf Grundlage der identifizierten Anforderungen werden diese auf bestehende Ansätze der Unternehmensmodellierung und des Multiprojektmanagements untersucht.

\subsection{AchiMate}

AchiMate ist eine offene Unternehmens-Modellierungssprache, die Unternehmensarchitekturen (EA) geschäftsdomänenübergreifend, erfassen und visualisieren kann. AchiMate liefert Konzepte, welche eine Unternehmensarchitektur übergreifende Beschreibung und Analyse ermöglicht. Die EA wird in die Geschäfts-, Anwendungs- und Technologieebene unterteilt. Die höher liegenden Schichten verwenden dabei Dienste, die von den tieferen Schichten bereitgestellt werden. \parencite{Visualachimate} %% (https://www.visual-paradigm.com/guide/archimate/what-is-archimate/ )

Die Geschäftsebene erlaubt die Darstellung von Geschäftsprozessen, Dienstleistungen, deren Akteuren und Beziehungen zueinander. Dabei zum Einsatz kommende Softwareanwendungen, die zur Unterstützung der Geschäftsebene dienen, werden auf der Anwendungsebene visualisiert. Die dafür notwendige Hardware- und Kommunikationsinfrastruktur kann auf der Technologieebene modelliert werden. 
Die Modellkonstrukte können zudem unabhängig von der zugehörigen Ebene in drei Aspekte klassifiziert werden.  Der \textit{Strukturaspekt} (\textit{Active Structure Aspekt}) repräsentiert die jeweiligen strukturellen Konzepte wie etwa Geschäftsakteure oder Geräte, die ein Verhalten ausüben können. Das von den strukturellen Konzepten ausgeführte Verhalten wird über den \textit{Verhaltensaspekt} (\textit{Behaviour Aspekt}) dargestellt. \textit{Informationsaspekte} (\textit{passive Structure Aspect}) stellen die Elemente dar, an denen das Verhalten ausgeführt wird. \parencite[Unterpunkt 3.4 ]{Archicore}
%%http://pubs.opengroup.org/architecture/archimate3-doc/chap03.html#_Toc489945970

AchiMate bietet dadurch eine Vielzahl von Elementen, die im Multiprojektmanagement zum Einsatz kommen können. Dabei werden vor allem die Darstellungselemente auf der Geschäftsebene berücksichtigt. Sie ermöglichen es, Akteure oder Organisationseinheiten des MPMs darzustellen und zu spezifizieren. Auch der Informationsfluss zwischen diesen und dabei zu durchlaufende Geschäftsprozesse können modelliert werden. Dementsprechend stellt AchiMate Konzepte zur Verfügung, welche die Anforderungen des \textit{Organisationseinheit-Funktion-Diagramms} erfüllen und die Modellierung der Beziehungen zwischen Akteuren und Prozessen des MPMs ermöglichen. Jedoch bietet Achimate keine Elemente, die sich spezifisch mit der Projektauswahl oder Bearbeitungsrangfolge befassen. Projekte können nur in Form von \textit{Work Packages} dargestellt und in Projekte oder Programme spezialisiert werden. \parencite[Unterpunkt 15.2.7]{Archicore}  %%(http://pubs.opengroup.org/architecture/archimate3-doc/chap15.html#_Toc489946142). 

Es besteht nicht die Möglichkeit diese weiter zu klassifizieren (z.B. nach ihrer Dringlichkeit), oder um für den Auswahlprozess relevante Informationen anzureichern.
Die Beschreibung der Beziehungen zwischen den Projekten kann über das Konzept der \textit{Dependency Relationships} erfolgen, welche angibt, wie Elemente von anderen Elementen unterstützt oder verwendet werden. Dabei ist jedoch lediglich darstellbar, ob ein Element ein anderes Element funktional unterstützt (\textit{Serving Relationship}) oder ob eine Datenabhängigkeit (\textit{Access Relationship}) besteht. Durch die \textit{influence Releationship} kann zwar angegeben werden, ob und in welcher Stärke sich Elemente positiv oder negativ wechselseitig beeinflussen, jedoch kann die Art der Beeinflussung nicht spezifiziert werden. Die Normierung der Wirkungsstärke erfolgt dabei nach der subjektiven Einschätzung des Modellierers. Eine uneinheitliche, zu ungenaue Normierung der Wirkungsstärke ist jedoch für die Projektselektion nicht zweckdienlich. \parencite[Unterpunkt 5.2]{Archicore}  
%%(http://pubs.opengroup.org/architecture/archimate3-doc/chap05.html#_Toc489945994) 5.2



\subsection{For Enterprise Modeling}
Auch \textit{For Enterprise Modeling} (4EM) ist eine Methode der Unternehmensmodellierung und unterstützt die Erfassung, Analyse und Dokumentation von Unternehmensausschnitten mit Hilfe von Modellen. 
Die unterschiedlichen Sichten einer Organisation werden dabei durch sechs verschiedene Teilmodelle dargestellt und abhängig von dem zu modellierenden Sachverhalt eingesetzt. Auch 4EM ermöglicht es dadurch, diverse Prozesse und Konzepte des Multiprojektmanagements abzubilden. Mit Hilfe des \textit{Akteure- und Ressourcenmodells} können die Organisationseinheiten, ihre Aufgabenbereiche, die zu verwaltende Ressourcen sowie ihre Beziehungen zueinander dargestellt werden. So wird es ermöglicht, Abhängigkeiten von Akteuren zu bspw. einer Ressource oder einer organisatorischen Weisungen im MPM zu modellieren. \parencite[S. 166- 176]{sandkuhl2013unternehmensmodellierung}
Auch die Modellierung von Prozessen und Organisationseinheiten wird von 4EM ermöglicht. Das \textit{Geschäftsprozessmodell} erlaub die Modellierung von Prozessen, deren Wechselbeziehungen und auch die Verbindung zu Akteuren. Dabei ist über die \textit{Fluss-Relation} spezifizirbar, welche Rolle der jeweilige Akteur für den Prozess übernimmt. Die Aufgestellten Anforderungen des \textit{Organisationseinheit-Funktion-Diagramms} scheinen dementsprechend von 4EM erfüllt zu werden.

Aber auch 4EM bietet keine Konstrukte an, die sich z.B. speziell auf die Darstellung von Projektauswahlkriterien beziehen. Durch Verwendung des \textit{Konzeptmodells} existieren dennoch Optionen, um die verschiedenen Projekte und ihre Eigenschaften zu visualisieren. Das Konzeptmodell bietet die Möglichkeit, Begriffe oder Entitäten, welche in anderen Teilmodellen Verwendung finden, zu spezifizieren. So kann das Konzept \textit{Projekt} mit Attributen ausgestattet und dadurch auch mit projektbewertungsrelevanten Informationen angereichert werden. Damit ist auch eine Klassifizierung nach Dringlichkeit realisierbar. Allerdings bestehen Einschränkungen hinsichtlich der zur Verfügung stehenden Relationen zwischen diesen Entitäten. Das Konzeptmodell unterscheidet lediglich zwischen einer binären Beziehung, welche mit diversen Kardinalitäten ausgestattet werden kann, einer Spezialisierungs- bzw. Generalisierungsbeziehung und einer Aggregationsbeziehung. \parencite[S. 125- 133]{sandkuhl2013unternehmensmodellierung} %% (Sandkuhl S. 125 - 133)

Dementsprechend bietet das Konzeptmodell kein Instrumentarium, um verschiedene Abhängigkeiten zwischen Projekten sowie synergetische oder konfliktäre Wirkungen zu veranschaulichen. Auch die Wirkungsstärke bzw. Auswirkung auf die anderen Projekte kann nicht abgebildet werden. 


\subsection{Ansätze aus dem Multiprojektmanagement}
Auch bestehende Ansätze aus dem Multiprojektmanagement, vor allem bezüglich der Veranschaulichung der zur Auswahl stehenden Projekte und Projektinterdependenzen, sollen hier Betrachtung finden.
Zum einen der in Kapitel 4.2.4 erwähnte Ansatz von Seidl und Ziegler (2014) zum Management von Projektabhängigkeiten \parencite[S. 188]{SeidZieg2014}. Dieser ermöglicht es, die in Kapitel 4.2.4 beschriebenen Wechselwirkungen detailliert darzustellen und mit einer definierten Wirkungsstärke auszustatten. \pagebreak

Wie Abbildung \ref{fig:seidlzieglerabhaenigkeitsdiagamm} zeigt, werden Projektabhängigkeiten transparent vermittelt. Allerdings verfügt dieses Diagramm über keine Projektattribute. Dadurch fehlen Informationen, die für die Selektion von Projekten relevant sind. Des Weiteren bleiben auch die Auswirkungen der Interdependenzen auf die Projekte zu ungenau.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=10cm]{SeidlZieglerAbhaenigkeitsdiagamm}
	\caption{Projektabhängigkeiten nach (Seidl und Ziegler 2014 ,S. 188)}
	\label{fig:seidlzieglerabhaenigkeitsdiagamm}
\end{figure}

Zum anderen liefert Lukesch (2000) einen Ansatz in Form von Abhängigkeitsgraphen \parencite[S. 47]{Lukesch2000}. Dieser gibt, wie Abbildung \ref{fig:lukeschabhanigkeiten} verdeutlicht, Aufschluss über die verschiedenen Projekte und deren Abhängigkeiten. Jedoch werden keine Projektattribute, Interdependenzarten oder mögliche Auswirkungen berücksichtigt.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=11cm]{Lukeschabhanigkeiten}
	\caption{Abhängigkeitsgraph nach (Lukesch 2000, S. 47)}
	\label{fig:lukeschabhanigkeiten}
\end{figure}



%%Dementsprechend benötigt die Unternehmensführung Informationen über die strategische Stoßrichtung der einzelnen Projekte.

%% Es soll möglich sein die Modellkonstrukte mit Informationen über die strategische Ausrichtung der einzelnen Projekte anzureichern. Dafür soll ein Konzept bereitgestellt werden, welches den im Vorhinein ermittelten Grad an Strategiebeitrag passend darstellt.\footnote{\textit{Beispielsweise eine Ampel oder eine Prozentzahl. Es ist auch zu überlegen, ob verschiedene unterschiedliche Strategien darstellbar gemacht werden sollen. Die Führung hat nämlich die strategische Ausrichtung des Unternehmens festzulegen. Da Jedoch verschiedene Strategien (Gesamtunternehmens-, Budgetstrategie usw.) betrachtet werden, sollte dies evtl. auch durch die Modellierungssprache darstellbar sein. Mögliche Überlegung: Schachfiguren (König--Gesamt Unternehmensstrategie, Turm-- Budgetstrategie, etc.}}


%%Neben Informationen über die strategische Ausrichtung müssen auch Angaben über relevante Budgetinformationen darstellbar sein\footnote{\textit{Weiter ausarbeiten welche Budgetinformationen notwendig sind. Sollen diese in Kategorien eingeteilt werden? Können sie spezifiziert werden? Welche Informationen müssen bei der Projektselektion genau vorliegen?}}.



%%\textbf{Anforderung (A3):} Die Modellierungssprache soll inhaltliche Zielabweichungen abbilden können. Zielinhalte und Zieleigenschaften sollen dabei jedoch nicht spezifizierbar sein. Es soll ein Konstrukt zur Verfügung gestellt werden welches angibt ob, und in welchem Ausmaß eine inhaltliche Veränderung vorliegt\footnote{\textit{Eine genauere Ausarbeitung über Ziele würde vermutlich den Rahmen dieser Arbeit sprengen. Die DSML beabsichtigt neben einer erhöhten Transparenz auch die Schaffung einer besseren Übersicht.  Es soll also so weit wie möglich abstrahiert werden sodass nur die allerwichtigsten Informationen dargestellt werden können.}}.






